眾聞 李柱銘：一地兩檢令基本法隨時失效

眾聞
李柱銘：一地兩檢令基本法隨時失效

撰文: 實習記者艾博瑜 | 發佈日期: 27.07.17

請支持《眾新聞》，成為訂戶

基本法前起草委員會成員李柱銘出席香港電台節目時，強調一地兩檢方案令香港人最擔憂的，是「可以隨時不使用基本法」。他認為此方案違反中英聯合聲明，政府為了不違反基本法，就將口岸區劃出來執行內地法，此舉是「屎橋」。

他又質疑，是次開了先例，如果日後中央及香港政府再有協議，是否可以將香港另一區域「出租」。他舉例將來發生第二次佔中，港府可以獲中央授權，將示威範圍「短租」給中央，令該範圍用內地法律執法，此舉令港人隨時不受基本法保障。

出席同一節目的基本法委員會委員譚惠珠反駁指，一地兩檢方案是根據基本法118、119條，目的是促進本港經濟才可獲中央授權出租地方，她指李柱銘的擔憂只是一個假設。她強調高鐵一地兩檢帶來的經濟效能是「香港需要」，而非中國的需要，所以整個方案由香港人提出，而非中央逼香港。另外，她提出在中國政府的憲法下，人大常委會有權力設定香港的制度和政策，人大決定將會把一地兩檢中的灰色地帶解決。

李柱銘又指責政府在興建高鐵的過程中，一直沒有解決一地兩檢的矛盾，直到快要通車才搬出具體方案，是逼香港人接受。他質疑政府為了方便旅客，放棄基本法。譚惠珠卻指，立法會在撥款過程中，一早已經知道有內地禁區，亦一直清楚要高鐵發揮效能，只能靠一地兩檢。

我們的眾籌活動已結束，謝謝你們的支持。你可以加入成為眾新聞的月費訂戶，長期支持我們的工作。所有訂戶都可以收到我們的「每周時事」通訊 。

月費訂戶網址：

雞本法大陸話冇就冇架喇，英美不冇哂腰骨，大陸擺撚明強權壓倒公理架喇。

危言從聽